香港導演工會領袖: 向來喜歡革命. 年輕人不用謙卑.

我非常不同意佢指"電影不需要大銀幕, 未必需要戲院)
其他方面, 大致同意

蘋人誌：是誰希望年輕人謙卑？
張婉婷 - 方俊傑
更新時間 (HKT): 2020.03.14 02:20

張婉婷本為香港導演會現任會長，也替首部劇情電影計劃當評審，最近，再當上香港國際電影節協會副主席，職銜多多。「都為幫一幫香港的年輕人。」
1950年出生，《秋天的童話》已經是1987年的事，你看看跟她接近同代的高志森，或者後生一截的李力持，視香港年輕人為仇敵，一股廢老味。張婉婷相反，近六、七年，沒有北上舐共，反而留在深水埗，拍攝有關母校的紀錄片，旁觀一班中學生如何在亂世之下好好成長。「年輕人的世界，是未來的世界。不關心他們，難道關心自己個廢老世界？都快死啦。」
曾經捧出無數影帝影后，面對一眾初生之犢，張婉婷反而越來越謙卑。「要見多識廣，知道世界無奇不有，一山還有一山高，才好謙卑。年輕人不用謙卑。年少要輕狂。年少不輕狂，幾時輕狂？」慚愧自己喜歡《富貴逼人》或《國產凌凌漆》，不枉《秋天的童話》是一生最愛。

撰文：方俊傑
攝影：黃雲慶

香港有新一個周潤發
張婉婷於70年代往紐約大學進修電影，趕得及回流香港80年代盛世。「市場冒升，需要好多新血。不過，行業充斥一班墨守成規的前輩。我幸運，遇到方逸華，肯投資100萬在學生製作身上。有很多人，根本入不到電影圈。」張婉婷的那份學生製作，叫《非法移民》，贏了香港電影金像獎最佳導演。

「今日，境況惡劣得多？不要回望百花齊放的日子了。想拍大製作，一定要打通中國市場；一個新導演，無人認識，不可能。就算給你上到去，也有種種限制。不如，留在香港，少少哋，幾百萬，拍套電影，至少是自己心愛的電影。不用面對市場壓力，不用計較演員陣容，不失好事。」

張婉婷口中的幾百萬，即是政府資助的首部劇情電影計劃，一年六個名額。「贏到，錢任你用。你要做的，只是集中火力寫一個感動到自己又讓觀眾有感受的好劇本。這是最大目標，也該是拍電影的最終目標。太多導演成名後，擔心市場不接受，擔心贏不到獎項，做太多不重要的事，複雜了。」

「今日，跟以前一樣，說到底，就是看你夠不夠叻。」

如果張婉婷是廢老，肯定覺得新不如舊。在她鏡頭下，曾經是周潤發是鍾楚紅呀。「我找周潤發時，周潤發是票房毒藥；就算之後找舒淇拍《玻璃之城》演大學生，也冒險。我覺得香港的新一代導演對電影語言的運用相當熟悉，敍事也有板有眼；很多新演員也好好，像《金都》男主角朱柏康，鄧麗欣也演得越來越好，還有《幻愛》男主角劉俊謙，又好戲又靚仔，根本是另一個周潤發，只不過曝光機會比較少。人才，其實不缺的。」

我再嚴苛一點：張婉婷當年拍完《非法移民》，隔兩年便推出《秋天的童話》；同樣揚威金像獎，今日《一念無明》黃進，或《淪落人》陳小娟，想再接再厲，難度似乎高得多。「我做導演會會長，有份使命感，想盡辦法幫新導演成功開戲。例如為他們做監製，或利用自己的人脈穿針引線。」在張婉婷眼中，現時甚至正崛起另一代新浪潮。「可能我份人向來樂觀。」

學做一個明白事理的好人

說張婉婷樂觀，她是非常樂觀。但至少不是毫無根據隨口胡說的樂觀。能夠由《一念無明》、《點五步》、《淪落人》說到尚未正式上畫的《金都》、《幻愛》、《叔．叔》，即使近年電影產量不多，依然關心。

以為她是繼續留在大陸拍攝大製作，張婉婷原來做了義工六、七年。「母校英華女校的校長找我，說學校原地重建，有一班學生由半山羅拔臣道搬去深水埗上堂。她想拍一套紀錄片見證學校變遷；我想拍學生們的成長，再勾劃教育的轉變，香港的轉變，以至整個時代的轉變。」

張婉婷之前也拍過紀錄片，講述成龍父親的生平。「那次只需面對一個人，他跟我一樣喜歡飲酒唱歌，大家是朋友，容易處理。今次要追蹤一班12歲的初中生，跟足六年，跟到她們入大學。她們喜歡你，畀面你，會把很多心事跟你分享；她們不喜歡的話，樣樣也是私隱，才不理會你的名氣、地位，你是甚麼人。在她們身上，我學懂了謙卑。」

做劇情片導演的時候，像上帝，導演設計角色，角色的喜怒哀樂生離死別，全部在導演控制範圍之內。做紀錄片導演的時候，只不過是站在旁邊的聆聽者。「受訪者才是他們的導演，他們控制自己的生命。別說平起平坐，你根本需要低低在下。做一個紀錄片導演，首先要學做人，學做一個明白事理的好人。」

拍攝過程中，試過有學生突然不瞅不睬，覺得面前的廢老一無是處，講多無謂，整個拍攝計劃幾乎要中斷。「他們有這種想法，或者，我們真係好廢呢？應該要檢討一下。檢討完畢，便努力包容、鼓勵。」學生的老師好心安慰，說中三是最明顯的反叛期，成功過渡後，總會變成截然不同的另一個人。只要夠耐性守候，用愛包圍她們，她們明白的，長大後，會百倍奉還。真可惜，在香港，有老師有這種思維，很大機會會給篤灰然後被解僱也說不定。

「我有在大學教書，工作關係又令我接觸好多年輕導演。年輕擁有無限可能，最美好。不要以為他們甚麼也不懂，他們早熟，他們接觸到很多資訊，雖然有部份未必屬實，慢慢總會分辨到。有太多人去到某個年紀，一味匿在自己的世界，不肯出來接觸後生一輩，然後責怪年輕人諸多不是。我在紐約大學讀電影，畢業時，個個也覺得自己是未來電影界新希望，老師看我們不順眼，跟我們說：『你們不要以為畢業便是畢業，十年吧，十年後，才算正式畢業。』十年後？人都死了，我們一出去就掂啦！這才是年輕人嘛。年輕人當然覺得世界掌握在自己手上。謙卑？到有一日知道自己控制不到世界控制不到生命控制不到前途時，才謙卑吧！」

時代越動盪越有趣

接觸得年輕人夠多，會不會替他們的生不逢時難過？「他們未見過太平盛世，不像廢老，日日夜夜拖住80年代黃金時代的後腿。他們的成長就是動盪，就是戴口罩，就是每個星期六星期日也要考慮究竟出街不出街好。他們不覺得是甚麼，沒有人覺得將來會有更大問題，或者有部份人氣餒，還有大部份人對前途充滿信心。」

一直以為，拍過《玻璃之城》，監製過《歲月神偷》，張婉婷肯定懷舊。「人人也懷念自己的時代，我也懷念60年代。總不可以話當年咁咁咁，今日為甚麼不同了？如果今日跟當年一樣，死得啦。說不定，對某一群人來說，今日才是最好的時代：日日有不同事情發生，今日不知明天發生甚麼事，幾好玩？對於一個創作者來說，時代越動盪，越有趣。」

張婉婷說到做到，下一個計劃，是跟網上串流平台合作，既拍攝可分成不同集數的劇集，再剪成電影版本，放上戲院公映。「任你擁不擁抱戲院，串流平台都會湧來，不可能行返轉頭。似菲林當日數碼化。我也很想再拍35米厘，當年拍《歲月神偷》，堅持用菲林拍，拍完，也要被數碼化才調到色。死不肯轉用數碼剪接的剪接師，全部被淘汰了；連菲林權威柯達，整間廠也要倒閉，變成歷史陳迹。電影放上大銀幕，不錯，是有虛榮感；問心，我拍的，例如《秋天的童話》，例如《歲月神偷》，大銀幕真是必要？故事，演繹手法，放在小屏幕，也不會轉變。馬田史高西斯拍《愛爾蘭人》，浩瀚史詩，也放在Netflix；連史提芬史匹堡都拍串流平台出品。人不可能抱殘守缺，不可能停留在自己的懷念入面，人總要不停向前走。」

甚至建議戲院商好快快考慮是否需要入股串流平台，因為年輕人看慣手機屏幕，總有一日，反而抗拒戲院大銀幕。張婉婷說，她向來喜歡革命，從來不是阿媽說甚麼便做甚麼的乖乖女，婦女解放運動，她年輕，不戴胸圍便不戴胸圍，身上的短裙短得不能再短，連大學畢業禮也懶得參加。「現在回想，當然有點後悔，阿媽不在了，一生也不可能參加我的畢業禮。不過，歷史不能返轉頭，宏觀地看，也不算太差，至少，夠刺激。像今天，一波未平，另一波更勁的，又會起。亂世之下，我們更加需要輕鬆幽默，不可能難過度日。」

亂世之下更加需要幽默？覺得《頭條新聞》毫不幽默但自己場棟篤笑非常幽默的PK，應該最支持這套說法。

好多香港導演, 都係手足

依家新導演handle 唔到大銀幕
加埋小本，串流成主流都唔奇
真係要好好珍惜仲會為大銀幕拍戲既導演

佢部雙城記將1949年大陸人逃嚟香港嘅原因，扭曲成係逃避國民黨，佢啲大製作咪又係奶共

合拍片, 中共話哂事
拍完呢套, 張婉婷都無再拍合拍片, 全職做義工

好好

佢套玻璃之城幾好睇

"秋天的童話" 好好睇

agree

無大銀幕, 電影會玩完 ; 網劇會取代電影

又係讀港大
點解收成期老野會日日屌人搞事
唔理性
呢個就反而同後生一輩同行

佢2公婆比長毛吳君狗其實更毒，真小人易擋，偽君子難防呀！！！